旅巴司機工時長問題亟待解決

青衣長青公路昨日凌晨發生嚴重車禍，一輛接載機場員工上班的旅遊巴從後撞向一輛因壞車停在路旁的的士，造成五人死亡及三十多人受傷。不幸事件令人深感震驚，同時再次突顯了旅遊巴司機長時間疲勞駕駛容易導致意外發生的問題。

車禍現場是來往機場主要幹道，除了市民及遊客白天往返使用外，每晚更有大批上夜班及「通宵更」的航空公司職員、空中服務員、地勤人員及機場維修、清潔員工乘搭公司安排的旅遊巴上下班，更深人靜、車輛稀少，昨日的大車禍便是在凌晨四時多這一「高危」時段發生。

正如過去多宗同類車禍所揭示，駕駛「通頂」班次的旅遊巴及巴士司機，工作時間往往長達十一、二小時，凌晨三、四點又正是人體最感疲倦的時刻，加上駕駛態度等問題，意外往往便在這種情況下發生。而且由於路面直、車速快，乘客也多在打瞌睡，意外不發生便罷，一發生便是「大大劑」，造成重大傷亡。昨日的長青大車禍，肇事原因警方尚在調查中，但估計也離不開司機長時間工作疲勞及車速過高等問題，乘客有無佩戴安全帶也是一個值得關注的因素。

慘劇發生後，特首林鄭月娥、多位局長及行會立會負責人均表示哀痛，運輸署承諾會徹查及作出改善。但是，就旅遊巴司機工作時間及待遇等問題，要切實作出改善，談何容易。

對此，業界人士並不諱言，旅巴司機特別是夜班司機，連踩十二個鐘已是常態。究其原因，一方面是司機收入可以增加，二是由於該類行車路線多是長途，一來一往每「轉」車可能要三個多小時，司機工時短了工作不好編排，公司往往會在兩「轉」車之間給時間司機休息。但是，這種間斷式的短休並不能確保司機可以好好休息及恢復精神。

事實是，對旅遊巴和巴士業界而言，夜班司機如果只開工八個小時，收入可能減半，公司方面也要增聘一半人手才能解決問題，經營成本會因此增加並導致車費加價。

因此，儘管不幸事故已一再發生，司機疲勞問題也已一再被觸及，但問題顯然並沒有得到真正解決，「車毀人亡」的慘劇還是會繼續上演。而基於司機收入及業內人手不足的問題，眼前如採取強制辦法，硬性規定旅遊巴及巴士司機每日只能工作八小時，不准「炒更」及加班「補水」，在現實上恐怕是行不通和難以奏效的。

眼前，隨着港珠澳大橋通車及本港旅行團增加，旅遊巴的安全問題比過去任何時候都更為突出，而本港有一些景點路段，路窄彎多，經常會看到旅遊巴與其他車輛「頂住」，要倒車或要多扭幾手軚「借位」才能通過的險象。對此，運輸署、路政署必須及早拿出解決辦法，不能讓馬路上的龐然大物旅巴成為「定時炸彈」及安全隱患，必須加強對旅巴及巴士公司的監管，並要求司機提高工作責任感及安全意識。

一年後
工時長問題冇解決過
今次又唔係97後第一次旅巴意外
你減工時=減人工
老細唔會接受現有薪金但減到8小時工作時間
邊個會做

直頭係有員工話最高工時打爛佢哋飯碗，叫人唔好搞搞震無幫襯, 好心做壞事。

佢哋就係靠加班補水養家

Sad but true

仲話以前 d師兄仲辛苦
而家已經好左好多
真係視拼搏精神係香港核心價值

"嫌辛苦就過主。"
" 唔做走頭, 做就低頭。"

一車人陪葬就會話幾多好爸爸死咗，工時休假果啲提下就算。

香港人係咁

衰d講, 呢個社會上好多人都係張宇人呢類仆街管理層, 佢地都好想永續奴工文化, 自己交到靚數就得。

只係佢地冇公開講

建議好似酒樓咁有落場時間，12碼折開分上下半場

所以話港豬奴性重係冇錯。

8個鐘30K
12個鐘30K

你點揀？

老閪都揀8個鐘啦
你估個個真係好鍾意返工呀？

屍只刪精神

《大公報》都頂唔順班官員

張賤宗就係咁樣迫害我

放工時間又夜咗，會唔會唔夠瞓?

8個鐘頭工作就減薪㗎喇
除非搵人叫賭王補貼員工啦

咪就係要爭取加人工囉

但當有人出黎爭取既時候...緊有班做慣奴隸既人出黎護主

人既欲望係無限
加完人工,工時8粒鐘
佢都係會做多份工

加人工，羊毛出在羊身上，即係要加車費，政府肯唔肯補貼市民?
我認為賤人張賤宗實唔捨得，因為無得跑數

咁可以在僱傭合約中加入禁止兼職條款

同最低工資一樣囉
乜都加價
普遍市民就人工不變

張賤宗日日睇十幾廿份報紙唔知係咪只睇娛樂版?民間疾苦完全唔知

有邊個會知?民間疾苦?
全部都離撚晒地

咩都賴公司
D旅遊巴開一轉休息幾個鐘都叫有問題
明顯係司機問題

自己都無命㗎

仲要害死其他人
唔係死左就冇錯嫁
大把人飲完酒渣車啦

Spin去drunk drive係咩玩法?

你唔做大把港豬做啦
同港豬講福利

一早肯搞標準工時就少好多意外發生
特別係運輸業 開車太耐會易發生意外

係啦 無撚有錯
跟住話人阻住搵食 一陣大裁員邊個負責

李卓人落選我冇嘢好講
佢投港珠澳贊成票一件事
但佢回歸前爭取到一樣嘢叫 "集體談判權協議" 嘅勞工權益, 但一回歸後就比臨時立法會廢止左

勞工權益呢樣嘢, 環顧整個立法會, 我又唔覺邊個議員會肯擺心機落去

車長: 搵少左錢你負責?

啱呀 所以要立法最低工時16個鐘

工聯會

擺心機去幫工人......對家

工賊會: 最好係勞資雙方自行協商

其實唔淨止司機工時過長
大巴閪工工時都勁長過勞
只不過個後果無司機咁嚴重未俾人發現

冰山一角

同埋我覺得香港而家步向知識型經濟

好多人一畢業出嚟都已經做中層職位, 故此後生果批視勞工權益為無物

"叫你做就做啦！"

人力資源管理學會: 人均生產力再創新高

"你唔好再坳落去啦！一陣佢收返d僅有福利唯你是問"

張賤宗必遭天譴

冠忠巴士集團主席黃良柏承認，業界工時過長，旅遊巴司機偶爾工作13至14小時，但卻甚少長期超時工作16小時。他強調旅巴司機工作時間為13至14小時，但此為工作時間，而非駕駛時間，其員工有充足休息時間。

黃同樣承認有員工近半個月才休假一天，但他澄清指屬員工自願性質，非強逼員工所為。他更指冠忠員工享有17日公眾假期，表明「冠忠雖然不是一間（工作）舒服的公司，但並非一間無良公司」。現時旅巴司機業界缺乏人手，他指如員工覺得冠忠待遇差，可選擇轉投其他旅遊巴公司。

8粒鐘30K老底就差唔多

乜撚嘢叫偶爾
我老豆返冠忠 日日都朝五晚九
明明放緊假一句拍硬檔又要返工
有次九點返到屋企凌晨兩點鐘突然一個電話叫人返工，第晚成十一二點先返屋企 差唔多返足廿四，咁唔係無良公司叫咩？

試過咁多次大型交通意外涉及巴士司機懷疑過勞都唔搞就知政府根本無心搞

講到尾又係唔捨得賺少2個崩，公司同司機都係

講真 我又冇咩印象前年梁游有冇提過咩嘢勞工權益

長工時更分你唔做大把人想做
唔靠補水，班車長點養家？
人頹就長駐新仔線啦

呢段說話引自其他巴士迷討論區

冠忠出名仆街